【有冇機會開新戰線？】處理屍體發現案嘅程序

立法會二題：處理非自然死亡個案或屍體發現案 （2002年6月26日）

在處理非自然死亡或屍體發現案方面，警方會因應個別個案不同的情況有著不同的責任及採取不同的行動。一般而言，軍裝警務人員在屍體被發現的現場的基本行動包括：

＊檢查有否生命跡象；
＊留在現場與總區指揮及控制中心保持聯絡，如懷疑有關人士可能生存，則立刻要求救護車到場搶救傷者，如懷疑有罪案發生，則要求刑事單位人員到場調查；
＊找尋証人及記錄他們的資料；
＊仔細觀察現場環境，查看是否有可疑之處，並把觀察所得記錄於記錄冊內；
＊確定死者身分，並安排通知家屬；
＊當所有警方行動經已完成，召喚食物環境衛生署屍體處理組到場檢拾及運送屍體；
＊護送屍體往公眾殮房；以及
＊搜查屍體，並將屍體及死者財物記錄下來。

根據《警隊程序手冊》的指示，警方如接獲「有人從高處墮下／跳下」的報告，最先抵達現場的警務人員應仔細觀察現場環境，查看是否有可疑。
除非有明顯的證據，否則不應隨便將案件列為自殺案處理，並把屍體移走。
此外，警務人員亦須考慮現場血液及體液會否對其本人及他人構成危險。其他潛在的危險，例如附近有重形機器、路面或路軌上的交通情況等也應在考慮之列。
除非所有警方行動經已完成及確定情況安全，否則不會召喚屍體處理組到場檢拾屍體，以避免躭誤食環署人員在現場久候。
警方處理屍體所需的時間視乎現場調查工作的複雜程度而定，不能一概而論。
而在一般情況下，食環署由接獲警方通知至完成移離屍體大概一小時。
－－－－－－－－－－－－－
死因裁判法庭

依照死因裁判官條例，共有20類死亡個案須向死因裁判官報告（見附錄I）。當獲悉死亡個案時，任何有責任呈報死亡個案的人士（見附錄II），均應盡速向死因裁判官報告。

死因裁判官或陪審團可作出的裁斷例子：

並非所有須呈報的死亡個案都須要進行研訊，只有某些類別除外。
當有死亡個案須向死因裁判官報告，屍體將被送往醫院或公眾殮房，
並由病理學家展開以下程序︰
＊進行屍體外部檢驗
＊向死因裁判官提交檢驗結果及死因
＊若死因已確定，可建議豁免屍體剖驗，並要求發出埋葬或火葬命令
＊若未能確定死因，則要求發出屍體剖驗命令
＊向死因裁判官簡述死亡情況，例如臨床病徵、背景等

工作流程表：

－－－－－－－－－
香港的驗屍官
Source: 維基
主要任務，是調查下列死亡的原因和有關情況：[1]

(a) 原因不明的死亡；
(b) 意外致死的死亡；
(c) 有可疑之處的死亡；或
(d) 為公眾利益必須調查的死亡
而調查的目的是為求：

(a) 有關人等可確知死亡真相；
(b) 建議如何防止同類死亡事件再次發生；
(c) 清白的人可洗脫嫌疑；
(d) 及早認識可危害生命的新事物；
(e) 促使當局注意由可預防疾病引致的死亡以及藥物的誤用；
(f) 阻嚇可能處事輕率的人士；及
(g) 揭發其他方面查不到的罪行。

有幾點想提出：
1）何謂明顯的證據？
舉例：一封遺書就係明顯的證據？唔駛做筆跡鑑證就可以直接話冇可疑？
2i）現時警民互不信任嘅情況咁嚴峻，死因裁判官係咪有不可推卸嘅責任？

3）有冇可能要求專業人士協助鑑證、維持公正性？（本地、外國）

最後，願各死者案件早日沉冤得雪，
並懇請家屬藉著各大民間組織出嚟發聲，以還死者一個清白。

對依啲毫無認識 但好似唔覺有人討論
所以自己去搵下最基本嘅資料
希望激發大家討論，或作進一步行動

星期三有大綱睇
宣佈 和你suck 4.0 9月22 星期日見

suck 4.0 將會基於 hkmap.live 行動
麻煩力推呢個livemap
對各位日後行動都非常大幫助

請各位必須係 9月22日當日12點30分留意channel / 連登 / IG 最新消息

連登post:

TG :

IG :

1/10

2/10

3/10

4/10

5/10

6/10

7/10

8/10

推

9/10

幫手推

老閪都開

既然香港警察嘅「克制、盡責」行為世界有目共睹
有冇機會連署請求非軍事上嘅增援呢......？？？

push

同埋上面話要驗血睇下啲血有冇事
咁驗血都要時間掛

其實記者朋友會唔會可以幫手留意黑警調查嘅時間長度、程序
甚至追問點樣叫「無可疑」？
雖然佢地一定會話阻差辦公
同一直影住好似又唔尊重死者

但我覺得事後有冇家屬出現，以致路祭都應該要有人留意
又或者會唔會有手足組織自發監察？

btw
睇完頭先831個po一直keep住手凍腳凍

而家開始暖返
應該自己嚇自己啫

一定要推！！！

幫手推多幾下

手足諗住點整？
俾個大概想法來聽下

我都唔識呀 諗住拋磚引玉
所以問好多問題出嚟
睇下大家可唔可以一齊傾

去死因裁判法庭遊行集會有冇機？
or 又係整聯署要求救援

離不開依兩樣

同埋真係要請近日「自殺死」嘅死者親屬出嚟講清楚
得佢地先可以釋除部份嘅疑慮

推推推

Push

順便post埋第一篇冇post到嘅原文

以下是今日（六月二十六日）在立法會會議上劉江華議員的提問和保安局局長葉劉淑儀的答覆：

問題：

據報，本月八日及十一日，分別有一名老翁在地鐵站內跳下路軌遭列車撞死，以及一名青年跳樓身亡，當局在案發後三個多小時才移走血肉模糊的屍體，不少途經現場的人士在目睹屍體後感到情緒不安。就此，政府可否告知本會：

(一)現時，對於非自然死亡個案或屍體發現案，當局移走屍體的一般程序及通常所需時間；

(二)當局處理該兩宗案件的屍體的詳情，以及為何需要超過三小時才能移走屍體，是否由於人手不足或部門之間的溝通問題；及

(三)有否檢討有關部門在處理該兩宗個案中有否失誤，以及有否考慮其他做法，可以更加顧及死者家屬的感受和減低對公眾造成的不便？

(二)有關問題中提述的兩個個案詳情如下：

第一宗個案發生於今年六月八日上午八時四十二分，由地鐵公司控制中心通知警方，稱在牛頭角月台路軌上發現類似人身的肢體。地鐵警區人員於一分鐘後到達現場，經初步觀察，證實是人的肢體，並隨即展開調查。各位議員對不起，以下的描述比較冷酷，這是很不幸的情況。當時的情形是這樣的，經過初步調查證實是人的肢體，於是便展開調查。救護車於十五分鐘後抵達，但由於死者身體已肢解及明顯死亡，救護人員沒有撿拾屍體，而轉召屍體處理組到場處理。期間，警方到場根據既定指引進行調查，搜索証物，尋找証人，提取死者身體組織和血液樣本等等，以確定死因是否有可疑。當一切現場初步調查工作辦妥後，屍體於十一時由屍體處理組檢拾及運送到公眾殮房。此個案需要較長時間才可把屍體移走，是因為處理屍體的人員需待車站工作人員調動地鐵列車班次，方能檢拾分散在路軌上的殘肢。

第二宗個案發生於今年六月十一日上午九時四十三分。當時，警方接到９９９報案稱於長沙灣李鄭屋邨「有人從高處墮下」。警務人員於五分鐘到達現場。救護車亦於短時間內到達。救護人員確定傷者已死亡，故此沒有撿拾屍體。死者明顯是年青人，身上並無個人物品以確定其身分，亦未能確定死者從何處墮下，因此案件並不能即時分類為「自殺案」。警方須要進行初步調查決定案件是否有可疑。警方在現場樓宇展開搜索，並且翻看電梯閉路電視錄影帶，確定死者是從二樓進入電梯。警方再在二樓進行逐戶調查尋找死者的母親，她確定死者身分及透露死者生前感到考試壓力大。案件在被初步證實並無可疑後，分類為「自殺案」處理。警方在十二時二十三分要求食環署收屍隊到場檢拾屍體。食環署人員在下午一時十分移走屍體。

上述兩宗案件中，有關部門均已依據指引作出迅速行動，並在適當時候安排移走屍體。事件中並沒有延誤，警方與食環署有足夠人手處理有關工作，部門間亦溝通良好。

(三)於處理上述案件時，有關部門並沒有忽略死者家人的感受和引起公眾安全不便的可能性。兩宗個案都是根據警方與食環署的既定程序進行，亦在最短的時間內完成處理屍體的工作。就第一宗案件而言，在警方人員到場後，已即時用黑膠布將屍體蔽蓋，並將大部分地方封鎖，僅開放距離殘肢最遠的前部分月台供乘客上落列車之用，而所有殘肢均在乘客視線範圍之外。此安排主要是防止乘客產生不安感覺。而事實上，現場工作人員均未有接獲乘客情緒不安的投訴。至於第二宗案件，在整個調查過程中死者屍體被蓋上一張救護車的氈子。當下雨的時候，氈子亦被蓋上一張黑色防雨膠。警方就事件曾作出檢討，並確定當日的行動恰當。

每逢有死者的親人或律政司認為死者的死因有可疑，就可以向死因裁判法庭要求裁判，以決定死者的死因。此外，當死者的致死原因不清晰之時，亦會由死因裁判法庭裁決死者的死因。另外，一些受到政府看管的人士在香港政府看管的期間死亡，香港政府需要對大眾交代，所以死因裁判法庭也要為其死因作出裁決。

裁判官會引導陪審員各種可選擇的裁決。死因裁判法庭的權限只在於決定死者的死因，如死者是何時於何處以何種方式死亡，而與決定死因無關的內容，例如：嫌兇的行兇動機、法律責任與醫療失誤等，都不包括在死因裁判法庭的結論當中。

pish

應該開係時事台，多d人睇到

成日開錯台

幫推後再睇 似乎涉及好多程序先可以話冇可疑

司法機構
死因裁判法庭
地址 香港九龍深水埗通州街501號西九龍法院大樓A座9樓
辦公室電話 3916 6204
傳真 2568 1735

2019年06月21日
家屬申死因研訊或須等數年

【本報訊】梁凌杰上周六在金鐘太古廣場的臨時平台掛上反送中橫額，危站約五小時後從平台墮下身亡，家屬希望可召開死因研訊。有大律師指出，遺屬如要求召開死因研訊，可去信死因裁判官交代理由，如裁判官認為死因有可疑，則會召開研訊；即使死者無疑死於自殺，若裁判官發現拯救過程需要檢討，涉及公眾利益，亦可主動要求召開研訊。
相關新聞：胡志偉籲「不流血」防民意逆轉

可透過裁判官索解剖報告
該大律師指，死者家屬也可透過死因裁判官，要求警方交代案件調查進度、提供死者的解剖報告等，以便家屬徵詢法律意見。至於遺屬需時多久才得知會否召開研訊，該大狀表示要視乎案件的複雜程度而定，若牽涉一定數量的證供，則須等候數年；較簡單的案件可在一年內有決定，死因裁判官亦會決定須否會同陪審團進行研訊。大律師亦指，家屬如不滿裁判官拒絕召開研訊的理由，可提請司法覆核。

早前有網民稱，事發前不少人曾到現場要求協助，當中包括社工及輔導員，但警方稱有談判專家在場而拒絕，而立法會議員鄺俊宇亦只能在對面馬路用揚聲器呼籲梁凌杰下來。

■記者鄭語霆

梁烈士...................

換句話講
如果831真係有人不幸離世
只要我地見到屍 就可以屌撚柒全部速龍、成個警隊

唉依個話題好sad 自己都唔想推
但係又覺得有必要面對

仲有依個 但真係對法律冇乜認識
但都share埋先

想問一點
如果警方認定係自殺
係咪已經叫做明確死因
直接落‘若死因已確定，可建議豁免屍體剖驗，並要求發出埋葬或火葬命令’依part?

推啊屌 死p牌仔

應該係
但如果要認定自殺，
應該要好確切有
遺書／自殘傷痕／有自殺傾向／情緒病...etc
嘅證據先得？
亦應該要翻查閉路電視肯定死者係咪一個人上樓
同埋啱啱睇依篇嘢

從高處墜樓可能是不慎墜落、遭人推落或自殺跳下，這可以從落地位置研判。蕭開平指出，跳樓自殺的人通常都會有「跳」的動作，以顯示決心，一般跳樓自殺者的起始水平速度在每秒1.5~2公尺之間；若不慎墜樓，則只有很小的水平速度；即使被人推落，水平速度也不會大於每秒0.9公尺。只要根據死者落地位置計算起始水平速度，即可協助研判。

所以唔係話有條屍喺地下／平台 = 就可以直接話係自殺

就算表明無可疑
都應該要驗屍

利申：真係乜都唔識 9up的

2019-08-27 04:18 最後更新日期：2019-08-27 11:28
【黨報01】周二（26日）晚上9時許，一名男子由觀塘順天邨天韻樓高處墮下，飛墮大廈天井，重創昏迷。救護員趕抵立即將事主送往聯合醫院，當時他已奄奄一息，抵院搶救後終告不治。警方調查後相信事主由大廈走廊墮下，並未檢獲遺書，但獲悉事主受金錢問題困擾，並無可疑，稍後會驗屍確定死因。

據了解，死者姓郭（25歲），事發前曾於社交平台透露不快，其友人心感不妙，事後四出查找及在網上求助，惜事與願違。

【東網專訊】中環有女子高處墮下。今午(8月28日)5時15分，警方接獲一名辦公室職員報案，指發現一名年約30歲女子，於永吉街18-20號一樓層露台徘徊，懷疑企圖跳樓，立即報案處理。未幾，該名女子從高處墮下，倒臥在上址旁邊行人通道上蓋，昏迷不醒。

消防及救護員接報趕至，立即將女事主救落地面，再交由救護車送院救治，惟最終傷重不沿。警方於現場沒有檢獲遺書，初步調查後發現女死者姓陳(34歲)，相信從上址一露台墮下，事件沒有可疑，死因有待驗屍後確定。

搵下資料 以依兩單為例（RIP）
popo都係話冇可疑，但都係要驗屍
不過兩單都係送院不治》之後先驗
唔知即時宣告不治嘅話會唔會導致唔使驗

以前睇tbb劇 法醫同啲公務員都好friend........唔知會唔會.......

攰喇 訓先 聽日再推

推左先

要家屬/黑警要求先可以開死因裁判法庭

感謝分享
係咪即係
如果有遺書但家屬都覺得有可疑 唔接受自殺嘅說法
都可以要求死因庭裁判

推到有專業人士答

香港只有 兩條出路 ~
增加美國支持，法案審議中，我們必須做好英文Fact checked 事件表/YouTube影片，寄給國會議員！一定要真普選和永遠廢除中聯辦， 高度自治才可以保護外國人在香港的資產/金融財產； 身在美國/加拿大的手足 必須親身拜訪 國會議員！
身處歐洲和日本的手足，請要求當地議員提出人權及民主法案，支援香港呼應美國，親身拜訪當地國會議員

香港人幫外國人食子彈，就是保護全球經濟增長、他們在香港的利益和 自由陣營的最前線 ，眼前的'新西柏林意'義重大

再冇其他選擇 香港人不講獨立不分化
一齊頂硬上！

謝

係香港除非係醫院死/強烈既宗教原因之外，你點死都要一定驗屍。驗屍要時間，隔一陣再睇下點先再跟進

感謝補充
但表面驗屍都係popo做？
係有可疑/唔firm係咪自殺/家屬要求先再解剖？

好眼瞓

#metoo

依排瘋狂訓 但個人都係好攰

1) 明顯證據應該係目擊者，錄影片果啲先算，狗仔話自殺案純粹係出新聞稿&自己內部分類
2) 唔知死因庭有冇陪審團制度
3) 唔會，因為首先你冇足夠證據證明法醫係蓄意唔跟程序，另外你要負責果啲專家既支出

m到

渴睡情況維持半個月有多了

要推俾人知

係公共殮房既法醫做驗屍
所有唔係醫院死既都要解剖，不過法醫最多說明死因，唔會話係自殺，他殺。

例如：跳樓
可能初步驗屍發現全身骨折，死因會寫：全身骨折導致體內大量出血(狗睇到同環境證供吻合就當自殺結案)
如果完全驗完血，發現血入面有大量藥物足以令到死者失去活動能力，敢死因仍然會寫返上面 (狗睇到唔吻合就會當謀殺)

如果家屬唔滿意狗既調查報告係可以上死因庭，由個官判。雖然個制度唔完美，不過好過其他國家架喇

心寒

推
好多好明顯係被自殺！！！

大量黑警將會被清算

幫手推返新屋嶺同被自殺d post 呀！

全世界集中火力係新屋嶺上面唔該

[整合] 9月未破案，懷疑被自殺案件，求大家推到識事主既人入

推佢老母

同意開新戰線，我都整合緊自殺同失蹤人士個案，每一個要開file，大家做到幾多就幾多
疑點唔好放過，人多一齊憑力量去查
點都要查明真相

而家問題係資料太散，冇集中地等大家一齊去查

推,唔可以比佢地死得不明不白

Pish

為左犧牲左嘅手足，唔係少少嘢都做唔到呀嘛？

粉嶺中心再現靜音跳樓

推到有人見到為止

人人都是徐步高😨

【強烈推薦】FB 有高手用數據推斷警察殺人

舊登

m推

仲有需要集中現有資料

唔識 但巴打好有心 支持

我都唔識
但真係想死者沉冤得雪

有冇方法造成民間偵探

例如係有人自發去相關屋邨打探消息》搵死者親屬跟進

幫推

有冇自殺案跟進post 整合現有資料

大家個重點幾時可以由
Popo調查後話死因無可疑
行多步去
點先叫有可疑/遺書準確性/家屬是否同意

係咪要開個爆啲嘅topic／自己帶頭行多步 先有人做嘢

黑警非法處理屍體

咁樣會引人鬧克警

民間偵探有冇得諗?／
還「自殺」死者清白
^依啲行動feel重啲 好似好啲
好攰了 今日全日都mon住post

twitter
被自殺推上國際，可使美國推比「民主人權法案」更強硬制裁

有冇自殺案跟進post 整合現有資料
有冇方法組成民間偵探
如係有人自發去相關屋邨打探消息》搵死者親屬跟進
有冇方法FC

一名大專生前年試玩海洋公園萬聖節鬼屋，被鬼屋內的裝置擊中死亡，死因庭裁定他死於意外。

死因庭說，對事件感到難過，但不會探討責任誰屬，只會探討死因。由於海洋公園事後已作檢討及改善，死因庭並沒有提出建議。

好似係最近期上報嘅死因庭裁判

拋磚引唔到玉

研訊如何展開?
研訊時，死因裁判官或陪審團須確定︰

死者的身份
死者是如何，何時和在何處死亡
根據《生死登記條例》須就該宗死亡個案登記的詳情
對該宗死亡個案的結論
研訊程序以下列方式進行︰

死因裁判官展開研訊
傳召證人出庭作證，由死因研訊主任或政府律師、陪審團、死者家屬、其他有適當利害關係人士及死因裁判官分別訊問
死因裁判官總結案情
死因裁判官或陪審團宣讀裁斷（有關裁斷的例子可參考附錄III）
根據法例，死因裁判官或陪審團作出裁斷時，不得作令人覺得是對民事法律責任問題的決定。所有民事法律責任及賠償的申索，應向處理民事訴訟的法庭提出，並在該法庭聆訊。

為防止類似死亡事件發生，死因裁判官或陪審團可作出建議。以工業意外為例，裁判官可提醒主事者採取適當行動，堵塞工作流程的漏洞，或改善操作方法，避免再發生如研訊證供中提及的致命意外。

研訊中死因裁判官如覺得某人可能已犯謀殺、誤殺、殺嬰或危險駕駛引致他人死亡的刑事罪行，須將研訊押後，並將此事宜轉介律政司司長處理。在刑事訴訟程序終結前，有關的研訊不得重新展開。

直接搵記者查會唔會易d

我覺得最迫切係綜合死亡地點，評估政府或殺人者手段，或追查警署，藏屍位，各海岸線，或直接請私家偵探，推斷下一個案發係邊度，尤其是凌晨時分，抓到人咩都搞掂

【拋磚引玉】究竟點救近日「自殺」嘅人？

開咗新post

得閒去新post回多次

send比議員？

唔識搞

【拋磚引玉】究竟點救近日「自殺」嘅人？

【拋磚引玉】究竟點救近日「自殺」嘅人？

【有冇機會開新戰線？】處理屍體發現案嘅程序

我哋係咪應該整返個「民間失蹤人口資料庫」？

👌🏻

有冇link 搵唔到

【拋磚引玉】究竟點救近日「自殺」嘅人？

粗略整理咗popo處理屍體發現案時嘅應有程序、
以及被送殮房後嘅程序，
有興趣可以幫手睇同推

推行動post

bump

勁詳盡，推

我地都要多了解現時體制內既缺陷
要同政權持續抗衡
叫佢地唔好睇小連登既民間智慧

說出重點
警方做野好求其！
憑佢地得既人工福利特權
做野仲可以求其到一種咩程度
公權力大到可以使用過分武力而不被監察
叫人點信呢個政權有心捍衛法治
可笑

其實有冇機會聯絡佢地家屬
搵記者採訪、議員跟？
正常死因有可疑嘅話，除非家屬被噤聲，否則佢地應該會係最想知真相咖？
有乜理由咁多單都冇可疑，都就咁不了了之。

除左屍體發現，就算係自殺案，除非真係一早睇得出有抑鬱症狀，正常有睇下新聞既人都應該會對「係咪真係自殺」有所疑心。

點樣去reach到呢班人？

同埋，呢啲事之後，可以去follow下有冇路祭etc??

睇返舊新聞 之前lan線吊頸自殺嗰單都好有可疑 但最後都不了了之 死因庭裁定係自殺
琴日都有post講話
當時根本係警察強姦
然後高層包庇

重點係時至今日 已經冇人相信政府機構
變咗我地只能靠自己/外國勢力

要釐清自殺案嘅真偽 唔係9噏亂估就得
但依家成個連登都係依種feel
得口講而唔太願意落手做

思路同我一樣

【拋磚引玉】究竟點救近日「自殺」嘅人？

qh推